%%%%%%%%%S%%%%%%%%%%%%%%%%% Præambel %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\typeout{---------- Preamble start -------------} % vises i log

%Dokumenttype og skriftstrrelsSe sættes:
\documentclass[11pt,a4paper]{article} %fjern draft i færdigt dokument. Brug 11pt eller 12pt

% Oplysninger til article-klassen:
\title{Bayesian statistics}
\author{Martin Sparre}
\date{\today}

%linjeafstand:
%\linespread{1.3}

%Laveste niveau i indholdsfortegnelse:
\setcounter{tocdepth}{2}
%Numereringsniveau:
\setcounter{secnumdepth}{0}

%Ligningsnummerering tager formen (section . nr)
%\numberwithin{equation}{section}

%ingen indrykning ved nyt afsnit:
%\parindent=0pt

%Der vises labels i margin - skal kun anvendes i draft
%\usepackage[notref,notcite]{showkeys}

%klikbar indholdsfortegnelse m.m.
%\usepackage{hyperref}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Vigtige Pakker %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%natbib - en bibTeX-pakke. [Curly] gr, at der bruges {} ved citationer. Natbib skal være før babel
%\usepackage[curly]{natbib}

% En række pakker, der skal inkluderes, hvis man skriver på dansk
\usepackage[utf8]{inputenc} %Danske bogstaver kan bruges, ansinew for windoze - latin1 for linux
\usepackage[danish]{babel} %Kapitler mv. får danske navne
\usepackage[T1]{fontenc}

%Font:
%\usepackage{lmodern}
\usepackage{palatino}



%\usepackage{sectsty}
%\allsectionsfont{\large\sffamily}

%Marginer:
\usepackage{vmargin}
\setpapersize{A4}
%argumenter:{hleftmargini}{htopmargini}{hrightmargini}{hbottommargini}....
\setmarginsrb{30mm}{20mm}{30mm}{20mm}{12pt}{11mm}{0pt}{11mm}

%fancyhdr - sidehoved og sidefod
%\usepackage{fancyhdr}
%Indholdet af sidehoved og sidefod:
%\renewcommand{\headheight}{14.5pt} %er obligatorisk v. fancyhdr
%\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
%\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
%\lhead{1.x, Fysik} \chead{Flydende objekter og vand} \rhead{24. september 2009}
%\lfoot{bla}
%\cfoot{Side \thepage~af \pageref{lastpage}}
%\rfoot{bla}

%En række ams-pakker til matematik:
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}

%ntheorem
%\usepackage{amsthm}
%\usepackage[amsmath,thmmarks]{ntheorem}
%\theoremsymbol{$\vartriangleleft$}
%\theoremheaderfont{\bfseries\sffamily}
%\theorembodyfont{\normalfont}
%\newtheorem{Opgave}{Opgave}
%\newtheorem{definition}{Definition}
%\newtheorem{eksempel}{Eksempel}
%\newtheorem{Metode}{Metode}

%inkludering af kildekode:
%\usepackage{verbatim}

%overfull hbox under 3pt ignoreres:
\hfuzz=4pt


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% Pakker til inkludering af grafik: %%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{graphicx} 

%pakke så floats ikke flyder, indsæt [H] som argument efter \begin{figur}.
\usepackage{float}

%Denne pakke srger for at floats ikke flyder ind i andre afsnit ved kommandoen \FloatBarrier (dette medfrer ikke ny side i modsætning til \clearpage)
\usepackage{placeins}

%labelfonts i captions bliver fede og captionmargin forstrres:
\usepackage{caption}
\captionsetup{font=small,labelfont=bf}
\setlength{\captionmargin}{20pt}

%\pagestyle{fancy}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% NYE KOMMANDOER %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newcommand{\mc}[1]{\mathcal{#1}}
%\newcommand{\mb}[1]{\mathbf{#1}}

\newcommand{\m}{\mu}
\newcommand{\n}{\nu}
\newcommand{\G}{\Gamma}

\newcommand{\p}{\partial}
\newcommand{\pd}[2]{\frac{\partial x^{#1}}{\partial x^{#2} }}

%Horizontale tykke streger via \HRule :
%\newcommand{\HRule}{\rule{\textwidth}{1mm}}

%d'er som bruges ved infinitesimaler:
%\DeclareMathOperator{\di}{d\!}
\newcommand{\di}{d}
%orddeling
%\hyphenation{Mar-tin}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% DOKUMENT START %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\typeout{---------- Dokument start -------------} % vises i log
\begin{document}
\maketitle



\section{A derivation of Bayes theorem}

The product rule is,
\begin{align}
P(AB) = P(B|A) \times P(A),
\end{align}
or similarly,
\begin{align}
P(AB) = P(A|B) \times P(B).
\end{align}
Hence, we get Bayes theorem,
\begin{align}
\boxed{P(B|A) = \frac{P(A|B) \times P(B)}{P(A)}}
\end{align}

\section{Applying Bayes theorem}

Imagine that we are doing an experiment, where a model ($M$) with the free parameters, $\theta=(\theta_1,\theta_2, \ldots )$, is fitted with the data, $d$. From Bayes theorem the probability distributions for the parameters satisfy,
\begin{align}
P(\theta | d,M) = \frac{ P(d|\theta,M) \times P(\theta | M)}{P(d | M)}. 
\end{align}
Here $P(d|\theta,M)$ is the \emph{likelihood function}, $\mathcal{L}(\theta)$, $P(\theta |M)$ is the prior distribution for the parameters and $P(d|M)$ is the \emph{bayesian evidence}.




\section{Monte Carlo Markov Chains}


Monte Carlo Markov Chain's (MCMC's) can be used to generate points ($x_i$) in the $(\theta_1,\theta_2, \ldots )$-space, which are sampled from the distribution, $P(\theta | d,M)$. The Metropolis algorithm works as follows:

\begin{enumerate}
\item A starting point for the chain $x_i$ (with $i=0$) is chosen, and a proposal function is defined. A gaussian is often a good choice.
\item \label{2}From the proposal function a value, $x'$, is drawn, it is accepted with the probability, 
\begin{align}
\max{\left( \frac{\mathcal{L} (x') }{\mathcal{L} (x_i) } \times \frac{P(x'|M)}{ P(x_i|M)} ,1\right)}.
\end{align}
If it is accepted the next value in the chain is $x_{i+1}=x'$, but if it is rejected the previous value is counted twice, $x_{i+1}=x_i$.
\item The procedure in 2 is repeated until enough samples have been generated.
\end{enumerate}

\subsection{The Likelihood}
The used likelihood function is,
\begin{align}
\mathcal{L}(\theta) \equiv \prod_i \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sigma_i} \exp \left( - \frac{(F_i-F_\text{model})^2}{2\sigma_i^2} \right),
\end{align}
where the sum is over all data points. The log-likelihood becomes
\begin{align}
-\log \mathcal{L}(\theta) = \sum_i \left[ \log \left(\sqrt{2\pi}\sigma_i \right) + \frac{(F_i-F_\text{model})^2}{2\sigma_i^2}\right].
\end{align}


\section{Bayesian evidence}
The bayesian evidence for a given model and dataset can be calculated as,
\begin{align}
P(d|M) = \int \di \theta \underbrace{P(d|\theta,M)}_{\mathcal{L}(\theta)} \times \underbrace{p(\theta|M)}_{\text{Prior}}.
\end{align}

If two models ($M$ and $M'$) with parameters ($\theta$ and $\theta'$) are compared, the following ratio tells, which model is favoured,
\begin{align}
\frac{P(M|d)}{P(M'|d)} = \underbrace{\frac{P(d|M)}{P(d|M')}}_\text{Bayes factor} \times \underbrace{\frac{P(M)}{P(M')}}_\text{Prior ratio}.
\end{align}
Computing the bayesian evidence is, however, a difficult operation, since an integration in a multi-dimensional space is required.






\label{lastpage}
\end{document}
